% --- Template for thesis / report with tktltiki2 class ---

\documentclass[finnish]{tktltiki2}

% tktltiki2 automatically loads babel, so you can simply
% give the language parameter (e.g. finnish, swedish, english, british) as
% a parameter for the class: \documentclass[finnish]{tktltiki2}.
% The information on title and abstract is generated automatically depending on
% the language, see below if you need to change any of these manually.
%
% Class options:
% - grading                 -- Print labels for grading information on the front page.
% - disablelastpagecounter  -- Disables the automatic generation of page number information
%                              in the abstract. See also \numberofpagesinformation{} command below.
%
% The class also respects the following options of article class:
%   10pt, 11pt, 12pt, final, draft, oneside, twoside,
%   openright, openany, onecolumn, twocolumn, leqno, fleqn
%
% The default font size is 11pt. The paper size used is A4, other sizes are not supported.
%
% rubber: module pdftex

% --- General packages ---

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,amsthm,booktabs,color,enumitem,graphicx}
\usepackage[pdftex,hidelinks]{hyperref}
\usepackage{subfiles}

% Automatically set the PDF metadata fields
\makeatletter
\AtBeginDocument{\hypersetup{pdftitle = {\@title}, pdfauthor = {\@author}}}
\makeatother

% --- Language-related settings ---
%
% these should be modified according to your language

% babelbib for non-english bibliography using bibtex
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\selectbiblanguage{finnish}

% add bibliography to the table of contents
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
% tocbibind renames the bibliography, use the following to change it back
\settocbibname{Lähteet}

% --- Theorem environment definitions ---

\newtheorem{lau}{Lause}
\newtheorem{lem}[lau]{Lemma}
\newtheorem{kor}[lau]{Korollaari}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{maar}[lau]{Määritelmä}
\newtheorem{ong}{Ongelma}
\newtheorem{alg}[lau]{Algoritmi}
\newtheorem{esim}[lau]{Esimerkki}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{huom}{Huomautus}


% --- tktltiki2 options ---
%
% The following commands define the information used to generate title and
% abstract pages. The following entries should be always specified:

\title{Välimuistiriippumaton malli}
\author{Juho-Emil Antti Gävert}
\date{\today}
\level{Aine}
\abstract{Tiivistelmä.}

% The following can be used to specify keywords and classification of the paper:

\keywords{algoritmit, välimuistiriippumaton -malli}
\classification{} % classification according to ACM Computing Classification System (http://www.acm.org/about/class/)
                  % This is probably mostly relevant for computer scientists

% If the automatic page number counting is not working as desired in your case,
% uncomment the following to manually set the number of pages displayed in the abstract page:
%
% \numberofpagesinformation{16 sivua + 10 sivua liitteissä}
%
% If you are not a computer scientist, you will want to uncomment the following by hand and specify
% your department, faculty and subject by hand:
%
% \faculty{Matemaattis-luonnontieteellinen}
% \department{Tietojenkäsittelytieteen laitos}
% \subject{Tietojenkäsittelytiede}
%
% If you are not from the University of Helsinki, then you will most likely want to set these also:
%
% \university{Helsingin Yliopisto}
% \universitylong{HELSINGIN YLIOPISTO --- HELSINGFORS UNIVERSITET --- UNIVERSITY OF HELSINKI} % displayed on the top of the abstract page
% \city{Helsinki}
%


\begin{document}

% --- Front matter ---

\maketitle        % title page
%\makeabstract     % abstract page

\tableofcontents  % table of contents
\newpage          % clear page after the table of contents

% --- Main matter ---

% \cite{btree05}
% \cite{prokop99}
% \cite{coalgo}
% n  zx               *@:call latex#fold#refresh()<cr>

\section{Johdanto}
% miksi algoritmit pitäisi suunnitella näin?
% Esittele papereita joissa on tehty hankalasti, katso b buut ja linkkaa tähän.
% Esittele yleisesti algoritmeja ja osoita ne mitkä käyt läpi.
Algoritmeista puhuttaessa ensimmäiseksi tärkein asia on sen aikavaativuus.
Aikavaativuus on algoritmeissa se asia mikä kertoo algoritmin
nopeuden. % lisää tekstiä O(n) ja O(n²) jutusta
Muistinkäyttö on myös otettu huomioon ja yleensä mietimme, että paljonko
muistia algoritmi käyttää. Toimiiko tämä sitten maailmassa, jossa tietokoneissa
on kiintolevy, kenties puolijohdeasema, keskusmuistia ja vielä prosessorin
välimuisti. Missä prosessorin välimuisti koostuu eri kokoisista ja
nopeuksisista välimuisteista.
% tauottaja
Tähän voidaan lisätä vielä kaikennäköiset verkkolevyt.
Tarkastellaan prosessorin välimuistia verkkolevyihin saakka niin huomataan,
että mitä kauemmaksi siirrytään prosessorin välimuistista niin latenssi
kasvaa
suuremmaksi, nopeus hidastuu ja muistin koko kasvaa.

Kun latenssi
kasvaa niin on ihanteellista, että otamme siitä kyseisestä muistista tarpeeksi
suuren muistilohkon kerralla tarkasteluun. Jos kysyisimme kokoajan pieniä
lohkoja tarkasteltavaksi, joutuisimme maksamaan jokaisen lohkon kohalla
sekä latenssiin että sen jälkeen tapahtuvaan siirtoon kestävä aika. Voisimme
vain maksaa latenssin hinta kerran ja pyytää iso määrä tietoa muistista.
Kun otamme muistista ison lohkon niin haluamme myös varmistaa, että saamme
myös mahdollisimman paljon relevanttia tietoa algoritmin kannalta. On siis
syytä tallentaan algoritmin tiedot yhtenäisenä palana muistiin, mutta kuitenkin
jaettuna pieniin muistilohkoihin. Jos muistilohko on liian suuri ja ei mahdu
kerralla prosessoria lähimpänä olevaan välimuistiin niin algoritmi kärsii jokaista
muistilohkoa käsitellessä välimuistihudeista, koska algoritmin käsittelemä
muistilohko on suurempi kuin pienin välimuisti. Välimuistihudiksi siis
kutsutaan tapahtumaa missä prosessori ei löydä välimuistista haluttua
muistilohkoa ja joutuu tällöin odottamaan sen saapumista kauemmasta muistista.
Joudumme siis etsimään hitaammista muisteista tämän lohkon ja odottamaan
muistilohkon saapumista käytettäväksi. Tehokas tapa ratkaista tämä on
kirjoittaa välimuistitietoinen algoritmi, joka siis tietää pienimmän
välimuistin koon ja tällöin saa
tietorakenteet mahtumaan pienimpään välimuistiin.

%Väärä paikka muistinsiirrolle, termin nimikin väärin
Tälläisten algoritmien erojen selvittämiseen tarvitsemme analyysin
nimeltä muistisiirtokompleksisuus. %da fuck?
Muistisiirtokompleksisuus kertoo meille muistinsiirtojen määrästä ja
mahdollisista hudeista mitä jokin algoritmi tulee aiheuttamaan suorituksen
aikana. Tarvitsemme muistimallin algoritmien muistinsiirtovaativuuksien analysoimiseen.

%Tarkista tekstin sisällön paikkaansa pitävyys.
Välimuistitietoiset algoritmit olettaa,
että välimuistin hierarkia ja koko ovat ennalta tiedossa. Kokeilemalla voidaan
selvittää optimaalinen muistilohko arvo algoritmille. Välimuistitietoiset
algoritmit ovat kuitenkin erittäin rajoittuneita ja ovat ongelmissa, kun
lähdetään vaihtamaan välimuisti hierarkiaa. Tähän on yritetty keksiä
erilaisia malleja, mutta ne ovat luonteeltaan monimutkaisia ja hankalia. Niitä
myös yhdistää riippuvuus jostain muistihierarkian ominaisuudesta.
% mm
%Tähän ongelmaan Prokop on vastannut teesissään\cite{prokop99}. Välimuistiriippumaton malli
%on vähintäänkin hyvä ratkasu tuottaa algoritmi muistihierarkialle, jonka yksityiskohtia ei tiedetä.
%Prokop on tarjonnut ratkaisun monille algoritmeille kuten matriisikertolasku- ja jakelujärjestämisalgoritmi.
%Matriisikertolaskua tarkastellaan myöhemmin yksityiskohtaisemmin.
%
%Välimuistiriippumattomien algoritmien tuottamiseen on pidettävä mielessä miltä
%algoritmin muistijälki näyttää. Esimerkiksi puu algoritmeissa
%on hyvä koota puu monista pienistä puista. Jos ei näin tehdä kun mennään solmusta toiseen niin
%harpataan muistissa suuren muistijoukon yli jokaisella kerralla. Voimme siis laittaa lähekkäin solmu ja sen lapset.
%Näin saadaan hillittyä tätä ilmiötä jonkin verran ja samalla vähennetään välimuistihudin tapahtumista.
%Tätä kutsutaan myös "jaa, ja valloita" lähestymistavaksi. Algoritmi siis itsessään jakaa ongelmaa tarpeeksi pieneksi
%ja jossain kohti se mahtuu välimuistiin. Ongelmaksi tämän jälkeen muodostuu tilallinen sijaitsevuus.
%Kun ongelmaa jaetaan palasiksi niin halutaan, että tämä pitää sen yhtenäisenä muistissa. Tärkein ominaisuus
%tilallisella sijaitsevuudella on se, että kun otetaan suuri muistilohko jostain muistista niin
%siihen mahtuu monta todennäköisesti läpikäytävää solmua.

% insert lähde välimuistiriippumaton b-puut paperista?

\section{Välimuisti}

Tietokoneissa on erilaisia muisteja paljon. Prosessorista lähtien löydämme
prosessorin ytimien omat rekisterit. Seuraavana vastaan tulee pienin ja nopein
välimuisti L1. Tässä välimuistissa on erikoista, että se on yleisesti jaettu
kahtia. Ensimmäinen puolisko sisältää tietueita ja toisessa puoliskossa on
pelkästään käskyjä. Siirtyessämme L2 välimuistiin, ei tätä erottelua enää tehdä.
Välimuisti koostuu tietuista ja käskyihin liittyvästä informaatiosta. L2
välimuisti on myös yleisesti viimeinen muisti, joka sijaitsee erikseen
jokaisella fyysisellä ytimellä. Huomiodaan myös, että yhdellä fyysisellä
ytimellä voi sijaita enemmän kuin yksi säije. % säije?
Mitä enemmän säikeitä ytimeä kohden on, niin moneen osaa L1 muisti jaetaan. L2
välimuisti on ytimen kaikille säikeille yhteistä muistia. L3 muisti on jaettu
kaikkien fyysisten ytimien välillä. Välimuisteja nykyisissä koneissa on
vielä vain 3 tasoa. Alkaen L1 muistista, L2 muisti on suurempi ja hitaampi ja
viimeisenä on L3 muisti suurimpana ja vielä hitaampana.
  Välimuistien jälkeen saavumme keskusmuistiin. Keskusmuistia on yleisesti
ottaen reilusti enemmän, jos vertaamme sen kokoa välimuisteihin. Kun katsomme
vaikka intelin prosessoria, i7-3770k,  %insert real memory information here.

Näihin verrattuna keskusmuistia on tyypillisesti 8 gigaa, mikä on reilusti
enemmän kuin %insert value here.
Tämä on kuitenkin jo todella hidasta muistia verrattuna mihinkä tahansa
välimuistiin ja on enemmänkin optimoitu kokoon nähden. Nykyään tätä muistia
on saatu nopeutettua, mutta se on saavutettu suurimmaksi osaksi uhraamalla
pääsyaikaa.
%selitä latenssi, ei taida tarvita koska ihan olemassa oleva asia.
Kovalevyt ja kiinteätilalevyt %ssd
tulevat tämän jälkeen ja viimeisenä on verkkolevyt ja muut vastaavat.

% miten tuoda cacheline eli välimuisti rivi tai sana
% miten myös selittää page eli sivut

\section{Ihanteellinen välimuistimalli}
% Muista mainita alussa että voidaan myös järkeillä tämän avulla
% n-määräsestä hierarkiasta.
% vanha versio
Ihanteellinen välimuistimalli sisältää
tietokoneen, joka koostuu 2-tasosesta muistihierarkiasta. Muistihierarkiaan
kuuluu välimuisti koostuen $ M $ sanoista ja mielivaltaisen
kokoisesta päämuistista. Välimuistin sana koko on
vakio, koska oikeassakin tietokoneessa se on jonkin muuttumattoman vakion kokoinen.
Muistin rivipituus on merkitty $B$:nä, myös kutsutaan muistilohkoksi.
Välimuistin oletamme tarpeeksi suureksi:
\[
M=\Omega(B^2).
\]
%onko lisättävää, käy läpi, kuva?

Ihanteellinen välimuistimalli on täysin assosiatiivinen.
Välimuistissa voidaan siis säilyttää muistirivejä missä tahansa.
Välimuistin tullessa täydeksi joudutaan korvaamaan aiempia muistirivejä.
Ihanteellinen välimuistimalli käyttää tähän parasta mahdollista strategiaa.
Kun muistirivi vaihdetaan niin valitaan sellanen muistirivi, mitä käytetään kauimpana tulevaisuudessa. %puuttuu cite vink 7
Tämä takaa myös täydellisen ajallisen sijainnin hyväksikäytön.
%lisää tekstiä?

Ihanteellinen välimuistimalli käyttää kahta eri mittaa analysoidakseen algoritmeja.
Algoritmiai, joka ottaa sisäänsä $n$ määrän työtä, mitataan sen työn monimutkaisuudella $W(n)$.
Eli algoritmin tavanomainen ajoaika abstraktissa RAM-koneessa. % mikä tämä on, RAM?
Toinen mitta on välimuisti kompleksisuus $Q(n;B,M)$ eli monta välimuistihutia
aiheutuu funktion koolta M ja rivi pituudelta B.
Käytämme $Q(n)$ notaatiota mikäli $M$ ja $B$ ovat selkeitä kontekstissa.

Toteamme algoritmin välimuistitietoiseksi mikäli se sisältää parametreja. Parametrejä milä voidaan
virittää algoritmin välimuistimonimutkaisuutta tietylle välimuistikoolle tai rivipituudelle. %cite?


\section{Välimuistiriippumaton matriisikertolasku}


% --- Back matter ---
%
% bibtex is used to generate the bibliography. The babplain style
% will generate numeric references (e.g. [1]) appropriate for theoretical
% computer science. If you need alphanumeric references (e.g [Tur90]), use
%
% \bibliographystyle{babalpha}
%
% instead.

\bibliographystyle{babplain}
\bibliography{references-fi}


\end{document}
